{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Projeto Integrador IV  - Univesp - Eixo Computa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#analise-dos-trabalhos-de-pos-graduacao-stricto-sensu-no-brasil-um-estudo-sobre-padroes-especificos-da-producao-academica-entre-2021-e-2023","title":"An\u00e1lise dos Trabalhos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (stricto sensu) no Brasil: um Estudo sobre padr\u00f5es espec\u00edficos da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica entre 2021 e 2023.","text":""},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>Este projeto explora a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil entre 2021 e 2023, com foco na an\u00e1lise de padr\u00f5es espec\u00edficos de pesquisa e nas disparidades regionais e tem\u00e1ticas. Usando t\u00e9cnicas estat\u00edsticas e visualiza\u00e7\u00f5es de dados, este estudo busca compreender a evolu\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses em diversas \u00e1reas do conhecimento, identificando \u00e1reas com maior e menor produ\u00e7\u00e3o. Nosso objetivo \u00e9 fornecer uma base de informa\u00e7\u00f5es que apoie pol\u00edticas educacionais e investimentos estrat\u00e9gicos, promovendo um desenvolvimento acad\u00eamico mais equilibrado e sustent\u00e1vel em todo o pa\u00eds.</p> <p>\"O progresso cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 produto de mentes isoladas, mas sim da soma dos conhecimentos e esfor\u00e7os humanos.\" Isaac Newton</p>"},{"location":"#materiais","title":"Materiais","text":"<ul> <li>Relat\u00f3rio Parcial</li> <li>Relat\u00f3rio Final</li> <li>Video de Apresenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"graficos/grafico_barras/","title":"Grafico de Barras","text":"<p>Os gr\u00e1ficos de barras s\u00e3o uma das formas mais eficazes de visualizar e comparar dados entre diferentes categorias. Eles representam informa\u00e7\u00f5es por meio de barras de altura (ou comprimento) proporcional aos valores que representam, permitindo identificar rapidamente quais categorias possuem valores maiores ou menores.</p>"},{"location":"graficos/grafico_barras/#por-que-usar-graficos-de-barras","title":"\ud83d\udcc8 Por que usar gr\u00e1ficos de barras?","text":"<p>Os gr\u00e1ficos de barras s\u00e3o amplamente utilizados em visualiza\u00e7\u00f5es de dados porque s\u00e3o intuitivos e f\u00e1ceis de interpretar. Eles permitem que o leitor perceba instantaneamente diferen\u00e7as entre categorias, facilitando a an\u00e1lise e a tomada de decis\u00f5es com base em compara\u00e7\u00f5es visuais.</p> <ul> <li>Compara\u00e7\u00e3o direta: Ideal para comparar dados entre diferentes grupos ou categorias.</li> <li>Clareza: A simplicidade visual facilita a compreens\u00e3o para leitores de todos os n\u00edveis.</li> <li>Versatilidade: Pode ser usado na forma vertical (barras verticais) ou horizontal (barras horizontais), dependendo do espa\u00e7o e do tipo de dados.</li> </ul>"},{"location":"graficos/grafico_barras/#exemplos-e-aplicacoes","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Exemplos e Aplica\u00e7\u00f5es","text":"<p>No projeto de an\u00e1lise de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, os gr\u00e1ficos de barras foram utilizados para exibir a quantidade de disserta\u00e7\u00f5es e teses defendidas em cada estado do Brasil entre 2021 e 2023. Esse gr\u00e1fico destacou estados com maior produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, como S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, e evidenciou estados com n\u00fameros mais baixos, apontando onde investimentos educacionais podem ser mais necess\u00e1rios.</p> <p>Como interpretar um gr\u00e1fico de barras</p> <p></p> <p>O gr\u00e1fico de barras acima ilustra a distribui\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos por estado. Barras mais altas representam uma produ\u00e7\u00e3o maior, enquanto barras menores indicam menor quantidade de publica\u00e7\u00f5es.</p> <p></p> <p>O gr\u00e1fico de barras apresenta a distribui\u00e7\u00e3o de trabalhos pelas diferentes \u00e1reas de conhecimento. Observa-se que a \u00e1rea de Ci\u00eancias Humanas lidera em quantidade de produ\u00e7\u00f5es, com mais de 10.000 trabalhos registrados, seguida de perto pelas \u00e1reas de Ci\u00eancias da Sa\u00fade e Multidisciplinar. Essas \u00e1reas possuem n\u00fameros semelhantes, evidenciando uma forte atividade de pesquisa. Na sequ\u00eancia, temos as \u00e1reas de Engenharias e Ci\u00eancias Sociais Aplicadas, com quantidades tamb\u00e9m significativas, embora menores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s primeiras. As \u00e1reas de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Ci\u00eancias Exatas e da Terra, Lingu\u00edstica, Letras e Artes e Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas possuem menos trabalhos, indicando uma menor propor\u00e7\u00e3o de pesquisas publicadas. Esse panorama sugere uma maior concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas em \u00e1reas com grande impacto social e humano.</p>"},{"location":"graficos/grafico_barras/#vantagens-no-projeto","title":"\ud83d\udcca Vantagens no Projeto","text":"<ol> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias: Facilita a visualiza\u00e7\u00e3o de quais estados lideram em produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e quais precisam de mais incentivo.</li> <li>Suporte visual para pol\u00edticas: Fornece uma base clara para a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, mostrando onde h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.</li> <li>F\u00e1cil compreens\u00e3o: Gr\u00e1ficos de barras tornam o conte\u00fado acess\u00edvel, inclusive para pessoas que n\u00e3o t\u00eam familiaridade com visualiza\u00e7\u00e3o de dados.</li> </ol>"},{"location":"graficos/mapa_coropletico/","title":"Mapa Coropl\u00e9tico","text":"<p>Um mapa coropl\u00e9tico \u00e9 uma ferramenta poderosa de visualiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que representa dados por regi\u00f5es, atribuindo cores ou sombreados de acordo com uma vari\u00e1vel de interesse. Nesse contexto, ele foi utilizado para ilustrar a distribui\u00e7\u00e3o de trabalhos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o defendidos no Brasil, permitindo uma vis\u00e3o clara das varia\u00e7\u00f5es regionais na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica entre 2021 e 2023.</p>"},{"location":"graficos/mapa_coropletico/#o-que-e-e-como-funciona","title":"\ud83d\udcca O que \u00e9 e como funciona?","text":"<p>No mapa coropl\u00e9tico, cada \u00e1rea (como estados ou regi\u00f5es) \u00e9 colorida proporcionalmente \u00e0 intensidade do dado representado. Por exemplo:</p> <pre><code>Cores mais escuras indicam uma concentra\u00e7\u00e3o maior de produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.\nCores mais claras representam uma menor produ\u00e7\u00e3o.\n</code></pre> <p>Essa grada\u00e7\u00e3o visual possibilita que os espectadores identifiquem rapidamente regi\u00f5es com maior e menor concentra\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas, revelando disparidades regionais. No caso deste projeto, ele destacou a superioridade da regi\u00e3o Sudeste, enquanto o Norte apresentou menor concentra\u00e7\u00e3o de trabalhos.</p>"},{"location":"graficos/mapa_coropletico/#como-interpretar","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Como interpretar?","text":"<p>Identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es regionais: O mapa coropl\u00e9tico facilita a identifica\u00e7\u00e3o de onde os trabalhos acad\u00eamicos s\u00e3o mais frequentes, auxiliando na percep\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o.     Subs\u00eddio para pol\u00edticas: Essas informa\u00e7\u00f5es ajudam a direcionar esfor\u00e7os e investimentos para regi\u00f5es com menor produ\u00e7\u00e3o, incentivando o equil\u00edbrio na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional.</p> <p>Exemplo de Mapa Coropl\u00e9tico</p> <p></p> <p>O gr\u00e1fico acima mostra o mapa coropl\u00e9tico do Brasil, indicando a distribui\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos entre 2021 e 2023. A concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es est\u00e1 mais alta nas regi\u00f5es Sudeste e Sul, enquanto as regi\u00f5es Norte e Nordeste apresentam menor volume de trabalhos.</p>"},{"location":"graficos/nuvem_palavras/","title":"Nuvem de Palavras","text":"<p>As nuvens de palavras s\u00e3o uma representa\u00e7\u00e3o visual que destaca a frequ\u00eancia das palavras em um conjunto de dados textuais. Quanto mais vezes uma palavra aparece, maior \u00e9 o seu tamanho na nuvem. Essa ferramenta \u00e9 bastante utilizada para fornecer uma vis\u00e3o r\u00e1pida sobre os termos mais relevantes em um texto, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de temas principais.</p>"},{"location":"graficos/nuvem_palavras/#exemplos-de-nuvens-de-palavras-por-area-de-conhecimento","title":"Exemplos de Nuvens de Palavras por \u00c1rea de Conhecimento","text":"<p>Nuvem de Palavras - Ci\u00eancias Agr\u00e1rias</p> <p></p> <p>Na \u00e1rea de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, palavras como \"solo\", \"plantas\" e \"agricultura\" aparecem com destaque, indicando o foco de estudos nessa \u00e1rea. Esses termos refletem temas comuns em pesquisas agr\u00edcolas e ecol\u00f3gicas, sendo altamente relevantes para o setor.</p> <p>Nuvem de Palavras - Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas</p> <p></p> <p>Na Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, palavras como \"esp\u00e9cie\", \"c\u00e9lula\", e \"prote\u00edna\" s\u00e3o predominantes, sugerindo uma \u00eanfase em estudos de biologia molecular, gen\u00e9tica e ecossistemas. Isso mostra o foco nos aspectos moleculares e na biodiversidade.</p> <p>Nuvem de Palavras - Ci\u00eancias Humanas</p> <p> A nuvem de palavras das Ci\u00eancias Humanas evidencia termos como \"sociedade\", \"cultura\" e \"hist\u00f3ria\", destacando o vi\u00e9s cultural e social das pesquisas nessa \u00e1rea, que frequentemente abordam estudos sobre comportamento humano, tradi\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas sociais.</p> <p>Nuvem de palavras da \u00e1rea Multidisciplinar</p> <p></p> <p>Essas nuvens fornecem uma vis\u00e3o inicial sobre os temas mais abordados em cada \u00e1rea, ajudando a compreender o foco e as abordagens comuns das pesquisas.</p>"},{"location":"graficos/nuvem_palavras/#pontos-fracos-da-nuvem-de-palavras","title":"\ud83e\uddd0 Pontos Fracos da Nuvem de Palavras","text":"<p>Apesar de serem visualmente atraentes e f\u00e1ceis de interpretar, as nuvens de palavras possuem algumas limita\u00e7\u00f5es importantes:</p> <ol> <li>Foco Excessivo em Frequ\u00eancia Simples: Elas mostram apenas a frequ\u00eancia das palavras, sem contextualizar o uso dos termos. Isso pode ser enganoso, pois algumas palavras podem ter m\u00faltiplos significados ou n\u00e3o serem t\u00e3o relevantes quanto parecem.</li> <li>Palavras Sem Valor Informativo: Mesmo ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o de stopwords (palavras comuns como pronomes e artigos), algumas palavras sem valor espec\u00edfico para o tema podem permanecer. Isso acontece porque, em textos acad\u00eamicos, termos como \"an\u00e1lise\" e \"estudo\" aparecem com frequ\u00eancia, mas n\u00e3o informam sobre o conte\u00fado espec\u00edfico.</li> <li>Falta de Conex\u00f5es Contextuais: A nuvem de palavras n\u00e3o mostra rela\u00e7\u00f5es entre os termos, o que pode dificultar a compreens\u00e3o das correla\u00e7\u00f5es ou dos t\u00f3picos explorados. Palavras podem aparecer grandes apenas pela repeti\u00e7\u00e3o, sem que estejam diretamente conectadas aos temas principais.</li> <li>Imprecis\u00e3o em An\u00e1lises Profundas: Para an\u00e1lises detalhadas e infer\u00eancias espec\u00edficas, as nuvens de palavras s\u00e3o limitadas, pois n\u00e3o trazem informa\u00e7\u00f5es quantitativas precisas e contextuais.</li> </ol>"},{"location":"graficos/nuvem_palavras/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As nuvens de palavras s\u00e3o um bom ponto de partida para explorar temas gerais em conjuntos de dados textuais, mas devem ser complementadas por an\u00e1lises mais profundas. Elas funcionam melhor como uma visualiza\u00e7\u00e3o descritiva, permitindo uma vis\u00e3o ampla, mas n\u00e3o explicativa, das \u00e1reas de conhecimento.</p>"},{"location":"integrantes/integrantes/","title":"Integrantes","text":"<ul> <li>Luana Oliveira de Melo</li> <li>Jos\u00e9 Alexandre Enumo</li> <li>Jos\u00e9 Eduardo Santos Londe</li> <li>Ricardo Taniguti</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/","title":"Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica","text":""},{"location":"introducao/fundamentacao/#historia-e-conceitos-basicos-da-estatistica","title":"Hist\u00f3ria e Conceitos B\u00e1sicos da Estat\u00edstica","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos tem uma rica hist\u00f3ria, remontando a civiliza\u00e7\u00f5es antigas:</p> <ul> <li>Babil\u00f4nia: Primeiros registros de censos</li> <li>Egito: Coleta de dados populacionais</li> <li>Imp\u00e9rio Romano: Registros de nascimentos e \u00f3bitos</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#conceitos-fundamentais","title":"Conceitos Fundamentais","text":""},{"location":"introducao/fundamentacao/#populacao-e-amostra","title":"Popula\u00e7\u00e3o e Amostra","text":"<ul> <li>Popula\u00e7\u00e3o: Conjunto completo de todos os resultados, respostas, medi\u00e7\u00f5es e contagens de interesse</li> <li>Amostra: Subconjunto ou parte representativa de uma popula\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#tipos-de-estatistica","title":"Tipos de Estat\u00edstica","text":""},{"location":"introducao/fundamentacao/#estatistica-descritiva","title":"Estat\u00edstica Descritiva","text":"<ul> <li>Foco na organiza\u00e7\u00e3o, resumo e representa\u00e7\u00e3o dos dados</li> <li>Utilizada para compreender padr\u00f5es e tend\u00eancias iniciais</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#estatistica-inferencial","title":"Estat\u00edstica Inferencial","text":"<ul> <li>Usa amostras para fazer conclus\u00f5es sobre uma popula\u00e7\u00e3o</li> <li>Permite generalizar resultados e fazer previs\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#classificacao-dos-dados","title":"Classifica\u00e7\u00e3o dos Dados","text":""},{"location":"introducao/fundamentacao/#dados-quantitativos","title":"Dados Quantitativos","text":"<ul> <li>Natureza num\u00e9rica</li> <li>Podem ser medidos ou contados</li> <li>Exemplos: idade, altura, quantidade de publica\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#dados-qualitativos-categoricos","title":"Dados Qualitativos (Categ\u00f3ricos)","text":"<ul> <li>Divididos em classes ou categorias</li> <li>Tipos:<ul> <li>Nominais: Sem rela\u00e7\u00e3o de ordem entre as classes</li> <li>Ordinais: Existe uma ordem natural entre as categorias</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#tecnicas-de-visualizacao-em-big-data","title":"T\u00e9cnicas de Visualiza\u00e7\u00e3o em Big Data","text":"<p>Import\u00e2ncia da Visualiza\u00e7\u00e3o</p> <p>No contexto de grandes volumes de dados, a escolha adequada da t\u00e9cnica de visualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para uma comunica\u00e7\u00e3o efetiva dos resultados.</p>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#principais-tecnicas-utilizadas","title":"Principais T\u00e9cnicas Utilizadas","text":""},{"location":"introducao/fundamentacao/#1-mapa-coropletico","title":"1. Mapa Coropl\u00e9tico","text":"<ul> <li>Usado para dados geolocalizados</li> <li>\u00c1reas geogr\u00e1ficas delimitadas por regi\u00f5es</li> <li>Utiliza varia\u00e7\u00f5es de cores ou sombreamento</li> <li>Ideal para visualizar distribui\u00e7\u00e3o espacial de dados</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#2-graficos-de-barras","title":"2. Gr\u00e1ficos de Barras","text":"<ul> <li>Compara\u00e7\u00e3o entre categorias</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o por magnitude</li> <li>Pode ser vertical ou horizontal</li> <li>Facilmente interpret\u00e1vel</li> <li>Amplamente utilizado em publica\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#3-nuvem-de-palavras-wordcloud","title":"3. Nuvem de Palavras (WordCloud)","text":"<ul> <li>Representa frequ\u00eancia de palavras em textos</li> <li>Tamanho proporcional \u00e0 frequ\u00eancia</li> <li>\u00datil para an\u00e1lise de conte\u00fado textual</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o intuitiva de termos relevantes</li> </ul>"},{"location":"introducao/fundamentacao/#aplicacoes-na-analise-de-dados-academicos","title":"Aplica\u00e7\u00f5es na An\u00e1lise de Dados Acad\u00eamicos","text":"<p>A fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica apresentada serve como base para:</p> <ol> <li>An\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de trabalhos acad\u00eamicos</li> <li>Compara\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00e1reas do conhecimento</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e tend\u00eancias na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o efetiva de grandes volumes de dados acad\u00eamicos</li> </ol> <p>Aplica\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica</p> <p>A combina\u00e7\u00e3o dessas diferentes t\u00e9cnicas permite uma an\u00e1lise mais completa e robusta dos dados de produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no Brasil.</p>"},{"location":"introducao/justificativa/","title":"Justificativa","text":"<p>O presente estudo se justifica pela necessidade cr\u00edtica de compreender a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica brasileira, especificamente nos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu entre 2021 e 2023.</p>"},{"location":"introducao/justificativa/#importancia-do-estudo","title":"Import\u00e2ncia do Estudo","text":"<p>A an\u00e1lise se mostra relevante por:</p> <ul> <li>Permitir a identifica\u00e7\u00e3o de desigualdades regionais na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica</li> <li>Mapear as \u00e1reas do conhecimento menos contempladas</li> <li>Fornecer dados para orientar pol\u00edticas educacionais e estrat\u00e9gias de investimento</li> <li>Contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das disparidades na pesquisa entre diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds</li> </ul>"},{"location":"introducao/justificativa/#impacto-esperado","title":"Impacto Esperado","text":"<p>O estudo visa fornecer subs\u00eddios para:</p> <ol> <li>Decis\u00f5es estrat\u00e9gicas em educa\u00e7\u00e3o</li> <li>Direcionamento de investimentos p\u00fablicos e privados</li> <li>Fortalecimento da pesquisa e inova\u00e7\u00e3o no Brasil</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados em \u00e1reas estrat\u00e9gicas</li> </ol>"},{"location":"introducao/justificativa/#delimitacao","title":"Delimita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise est\u00e1 focada em:</p> <ul> <li>Per\u00edodo: 2021 a 2023</li> <li>Escopo: Trabalhos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o publicados no Brasil</li> <li>Abrang\u00eancia: Todas as \u00e1reas do conhecimento</li> <li>Metodologia: An\u00e1lise quantitativa com visualiza\u00e7\u00f5es em Python</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"introducao/metodologia/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":""},{"location":"introducao/metodologia/#visao-geral-do-processo","title":"Vis\u00e3o Geral do Processo","text":"<p>O desenvolvimento do projeto seguiu uma abordagem estruturada de an\u00e1lise de dados, come\u00e7ando com a fase de descoberta (discovery) at\u00e9 a an\u00e1lise descritiva dos dados.</p>"},{"location":"introducao/metodologia/#fonte-de-dados","title":"Fonte de Dados","text":"<p>Os dados foram obtidos atrav\u00e9s do Cat\u00e1logo de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es disponibilizado no portal gov.br, que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre trabalhos defendidos em programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. </p>"},{"location":"introducao/metodologia/#caracteristicas-do-dataset","title":"Caracter\u00edsticas do Dataset","text":"<ul> <li>Origem: Plataforma Sucupira</li> <li>Per\u00edodo: 2021 a 2023</li> <li>Formato: CSV e outros formatos</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o: Inclui metadados detalhados</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#etapas-do-processo","title":"Etapas do Processo","text":""},{"location":"introducao/metodologia/#1-discovery-descoberta","title":"1. Discovery (Descoberta)","text":"<ul> <li>Leitura e an\u00e1lise dos metadados</li> <li>Compreens\u00e3o da estrutura dos dados</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o dos campos e seus poss\u00edveis valores</li> <li>Planejamento das an\u00e1lises necess\u00e1rias</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#2-analise-descritiva","title":"2. An\u00e1lise Descritiva","text":"<p>Foram realizadas v\u00e1rias an\u00e1lises estat\u00edsticas, incluindo:</p> <ul> <li>Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos trabalhos</li> <li>Contagem de publica\u00e7\u00f5es por \u00e1rea do conhecimento</li> <li>An\u00e1lise de frequ\u00eancia de palavras por \u00e1rea</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de dados atrav\u00e9s de diferentes t\u00e9cnicas</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#3-tecnicas-de-visualizacao","title":"3. T\u00e9cnicas de Visualiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram utilizadas diferentes t\u00e9cnicas de visualiza\u00e7\u00e3o para representar os dados:</p>"},{"location":"introducao/metodologia/#mapas-coropleticos","title":"Mapas Coropl\u00e9ticos","text":"<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de dados por regi\u00e3o/estado</li> <li>Uso de gradientes de cores para representar quantidade de trabalhos</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#graficos-de-barras","title":"Gr\u00e1ficos de Barras","text":"<ul> <li>Compara\u00e7\u00e3o entre categorias</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de trabalhos por estado</li> <li>An\u00e1lise de \u00e1reas do conhecimento</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#nuvem-de-palavras-wordcloud","title":"Nuvem de Palavras (WordCloud)","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de frequ\u00eancia de palavras por \u00e1rea</li> <li>Pr\u00e9-processamento usando biblioteca NLTK</li> <li>Remo\u00e7\u00e3o de stopwords</li> <li>Tokeniza\u00e7\u00e3o de texto</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<ul> <li>Python: Linguagem principal de programa\u00e7\u00e3o</li> <li>NLTK: Processamento de linguagem natural</li> <li>WordCloud: Gera\u00e7\u00e3o de nuvens de palavras</li> <li>Bibliotecas de Visualiza\u00e7\u00e3o: Matplotlib, Seaborn</li> </ul>"},{"location":"introducao/metodologia/#proximas-etapas","title":"Pr\u00f3ximas Etapas","text":"<p>O projeto continuar\u00e1 com:</p> <ol> <li>Constru\u00e7\u00e3o de algoritmo para predi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o do modelo mais adequado</li> <li>Fase de infer\u00eancia e valida\u00e7\u00e3o</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do modelo</li> </ol> <p>Observa\u00e7\u00e3o</p> <p>A metodologia est\u00e1 em constante evolu\u00e7\u00e3o, podendo ser adaptada conforme novos insights e necessidades do projeto s\u00e3o identificados.</p>"},{"location":"resultados/conclusao/","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil entre 2021 e 2023 destacou disparidades regionais e setoriais significativas, refletindo os desafios do ensino superior no pa\u00eds.</p>"},{"location":"resultados/conclusao/#principais-observacoes","title":"Principais Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Concentra\u00e7\u00e3o Regional: As regi\u00f5es Sudeste e Sul apresentam a maior parte da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, evidenciando a influ\u00eancia de fatores econ\u00f4micos e estruturais. Em contrapartida, as regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste apresentam produ\u00e7\u00e3o consideravelmente menor, sugerindo desigualdade no acesso a recursos e suporte educacional.</li> <li>Impacto da Pandemia: Em 2021, a pandemia de COVID-19 provocou uma queda expressiva nas defesas de disserta\u00e7\u00f5es e teses, expondo vulnerabilidades nas infraestruturas educacionais e de pesquisa, especialmente nas regi\u00f5es com menos investimentos. Apesar de uma recupera\u00e7\u00e3o inicial em 2022 e 2023, \u00e1reas como Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Engenharias ainda mant\u00eam produ\u00e7\u00f5es relativamente baixas.</li> <li>Resili\u00eancia em Ci\u00eancias Humanas e Sa\u00fade: As \u00e1reas de Ci\u00eancias Humanas e Ci\u00eancias da Sa\u00fade mostraram maior resist\u00eancia aos impactos da pandemia, com volumes de produ\u00e7\u00e3o relativamente altos, ressaltando a relev\u00e2ncia desses campos para a sociedade.</li> </ul>"},{"location":"resultados/conclusao/#recomendacao-para-investimentos","title":"Recomenda\u00e7\u00e3o para Investimentos","text":"<p>Para alcan\u00e7ar um desenvolvimento mais equilibrado, este estudo recomenda:</p> <ul> <li>Monitoramento cont\u00ednuo: Acompanhar regularmente a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em diferentes regi\u00f5es e \u00e1reas do conhecimento \u00e9 essencial para identificar novas necessidades e direcionar recursos com maior precis\u00e3o.</li> <li>Pol\u00edticas de incentivo: Fortalecer o apoio a regi\u00f5es e \u00e1reas sub-representadas, especialmente nas \u00e1reas de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Engenharias, para promover um ambiente de pesquisa mais inclusivo e resiliente.</li> <li>Colabora\u00e7\u00e3o institucional: Incentivar parcerias entre institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, governo e setor privado para investir em infraestrutura de pesquisa nas regi\u00f5es menos favorecidas.</li> </ul> <p>Dica</p> <p>A colabora\u00e7\u00e3o interinstitucional e o apoio a \u00e1reas menos desenvolvidas t\u00eam o potencial de reduzir desigualdades regionais na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, promovendo um ambiente de pesquisa mais sustent\u00e1vel e inclusivo no Brasil.</p>"},{"location":"resultados/conclusao/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>Este estudo conclui que esfor\u00e7os coordenados entre academia, governo e iniciativa privada s\u00e3o fundamentais para reduzir as desigualdades no cen\u00e1rio da pesquisa cient\u00edfica nacional. Com investimentos cont\u00ednuos e estrat\u00e9gias de incentivo direcionadas, \u00e9 poss\u00edvel promover o crescimento cient\u00edfico em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, fortalecendo a ci\u00eancia e a inova\u00e7\u00e3o como pilares do desenvolvimento econ\u00f4mico e social no Brasil.</p>"},{"location":"resultados/referencias/","title":"Refer\u00eancias","text":""},{"location":"resultados/referencias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li> <p>LARSON, R.; FARBER, B. Estat\u00edstica Aplicada. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2004.</p> </li> <li> <p>MILANI, A. M. P., SOARES, J., ANDRADE, G., ROCHA, E., COUTO, J., LEDUR, C., NETO, R. Visualiza\u00e7\u00e3o de Dados. Porto Alegre: SAGAH, 2023.</p> </li> <li> <p>BORI, A. Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no Brasil Caiu pela 1\u00aa Vez em 2022. Dispon\u00edvel em: https://abori.com.br/ciencia/producao-cientifica-no-br-caiu-pela-1a-vez-em-2022/. Acesso em: 5 out. 2024.</p> </li> <li> <p>MARTINS, J. S., LENZ, M. L., SILVA, M. B. F. Processamento de Linguagem Natural. Porto Alegre: SAGAH, 2020. E-book. ISBN: 9786556900575.</p> </li> <li> <p>Portal de Dados Abertos do Brasil. Cat\u00e1logo de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es (2021-2024). Dispon\u00edvel em: https://dados.gov.br/dados/conjuntos-dados/2021-a-2024-catalogo-de-teses-e-dissertacoes---brasil. Acesso em: 29 set. 2024.</p> </li> <li> <p>ABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 14724: Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o. Trabalhos Acad\u00eamicos - Apresenta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: ABNT, 2002.</p> </li> <li> <p>Diretrizes para Confec\u00e7\u00e3o de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es da USP. Dispon\u00edvel em: http://www.teses.usp.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=52&amp;Itemid=67. Acesso em: 24 jun. 2021.</p> </li> </ol>"},{"location":"resultados/resultados/","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados deste estudo forneceram uma vis\u00e3o detalhada sobre a distribui\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil entre 2021 e 2023. As an\u00e1lises realizadas revelaram padr\u00f5es importantes e evidenciam desafios e oportunidades para a pesquisa acad\u00eamica no pa\u00eds.</p>"},{"location":"resultados/resultados/#distribuicao-regional","title":"Distribui\u00e7\u00e3o Regional","text":"<ul> <li>Concentra\u00e7\u00e3o no Sudeste e Sul: Os estados das regi\u00f5es Sudeste e Sul foram os maiores produtores de disserta\u00e7\u00f5es e teses, com destaque para S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Minas Gerais. Essa concentra\u00e7\u00e3o indica uma forte depend\u00eancia de recursos estruturais e econ\u00f4micos nessas regi\u00f5es, evidenciando sua maior capacidade de suporte \u00e0 pesquisa acad\u00eamica.</li> <li>Baixa Produ\u00e7\u00e3o no Norte e Centro-Oeste: As regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste apresentaram uma produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica menor, sugerindo desigualdades no acesso a recursos e infraestrutura de pesquisa. Esse dado refor\u00e7a a necessidade de pol\u00edticas de incentivo que apoiem o desenvolvimento de institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas nessas \u00e1reas.</li> </ul>"},{"location":"resultados/resultados/#impacto-da-pandemia","title":"Impacto da Pandemia","text":"<p>A an\u00e1lise revelou que a pandemia de COVID-19 teve um impacto profundo na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em 2021, com uma significativa redu\u00e7\u00e3o na defesa de disserta\u00e7\u00f5es e teses em quase todas as \u00e1reas. Os resultados tamb\u00e9m mostram uma recupera\u00e7\u00e3o gradual em 2022 e 2023, mas \u00e1reas como Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Engenharias permanecem com uma produ\u00e7\u00e3o inferior.</p> <p>Desafios da Pandemia</p> <p>A crise sanit\u00e1ria da COVID-19 evidenciou fragilidades estruturais em v\u00e1rias regi\u00f5es e \u00e1reas de pesquisa, ressaltando a import\u00e2ncia de um planejamento estrat\u00e9gico para garantir a resili\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Produ\u00e7\u00e3o por \u00c1rea de Conhecimento</p> <p>As \u00e1reas do conhecimento apresentaram varia\u00e7\u00f5es significativas na produ\u00e7\u00e3o de trabalhos, conforme descrito abaixo:</p> <ul> <li>Ci\u00eancias Humanas: Lidera a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, com uma alta quantidade de trabalhos, refletindo seu papel social relevante.</li> <li>Ci\u00eancias da Sa\u00fade: Apresenta um volume expressivo de produ\u00e7\u00f5es, indicando sua import\u00e2ncia para o contexto de sa\u00fade p\u00fablica e bem-estar.</li> <li>Multidisciplinar: Mostra uma produ\u00e7\u00e3o crescente, sugerindo o valor de abordagens integradas e colaborativas.</li> <li>Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Engenharias: Estas \u00e1reas registram um n\u00famero menor de trabalhos, destacando a necessidade de incentivos e suporte adicionais para estimular a produ\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"resultados/resultados/#conclusoes-dos-resultados","title":"Conclus\u00f5es dos Resultados","text":"<p>Esses dados mostram claramente uma concentra\u00e7\u00e3o de recursos e capacidades em determinadas regi\u00f5es e \u00e1reas. Para alcan\u00e7ar uma produ\u00e7\u00e3o mais equilibrada, \u00e9 fundamental direcionar investimentos para as regi\u00f5es e campos menos atendidos, proporcionando um desenvolvimento acad\u00eamico mais equitativo e eficaz.</p> <p>Sugest\u00e3o de Incentivo</p> <p>Pol\u00edticas de incentivo espec\u00edficas para regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste e para \u00e1reas como Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Engenharias podem fomentar uma pesquisa acad\u00eamica mais inclusiva e resiliente.</p>"},{"location":"resultados/resultados/#consideracoes","title":"Considera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Esses resultados servem como base para formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias que promovam a igualdade de oportunidades na pesquisa cient\u00edfica em todo o Brasil. A an\u00e1lise sugere que um sistema de apoio mais robusto para regi\u00f5es e \u00e1reas menos representadas pode fortalecer a contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira e impulsionar o desenvolvimento nacional.</p>"}]}